% !TEX root = Mein Credo.tex
\part{Die Lehren von Jesus Christus}
\chapter*{Die Lehren von Jesus Christus}
Da Jesus der Messias war, ist und immer sein wird, von ihn Lehren in Form der Evangelien überliefert sind, sind diese
Lehren bedingungslos als Gottes Botschaft zu deklarieren und daher sind die Lehren von Jesus Christus als erstes grobes
Gitter für den christlichen Glauben zu nehmen. Jesus Christus ist neben Gott selber die höchste kirchliche Autorität.
Seine Botschaft und seine Lehren und dessen Wahrhaftigkeit sind daher unumstritten, wenn auch die Auslegung der Lehren
teils sehr kontrovers sein können.\\

Erste Kernaussagen und Kernthemen können aus dem Leben von Jesus Christus entnommen und bearbeitet werden. Im folgenden
wird chronologisch das Leben von Jesus Christus abgearbeitet und entsprechend der Reihenfolge seine Lehren bearbeitet
und für die alltägliche Anwendung ausgelegt. Bei der Exegese werden gehobenere hermeneutische Methodiken erst zur Hilfe
gezogen, wenn mit einer standardmäßigen Exegese die Auslegung nicht mehr einwandfrei zu bewerkstelligen ist und nur
durch eine Disziplinierung des Herausarbeitens alle wichtigen Aspekte gedeckt werden können. Ansonsten wird bis dato
der Verfassung die Position vertreten, dass das lebendige Wort Gottes am besten auch lebendig, also undiszipliniert und
auf die persönlichen Präferenzen und der aktuellen Situation abhängig, am besten ausgelegt werden kann. Dies ist auch
der Grund, warum die folgende Ausarbeitung nicht für jedermann zutreffen und für ihn einwandfrei nachvollzogen werden
kann, da die Auslegung auf mich zugeschnitten ist. \\

Zu wichtigen Stationen im Leben Jesus gibt es Kirchenfeste. Diese sind Feste der Erinnerung und Mahnung und oft nicht
biblisch. Daher ist nicht das Ziel christliche Feste oder Abschnitte im Kirchenjahr auf ihre durch die Bibel bestätigte
Existenzberechtigung zu hinterfragen, denn die existiert im direkten Sinne nicht. Es geht darum, die Rituale,
Kerngedanken und Leitbilder des jeweiligen Festes zu hinterfragen bzw.\ zu erarbeiten und von veralteten Tradition und
Hintergedanken zu lösen. Es geht darum, die Feste in den modernen Kontext einzufügen und für heutige Zeiten angemessen
zu gestalten.

\input{Weihnachten}
\input{Taufe}
\input{Versuchung}
\input{Theodizee}
\input{Appendix_Jesus}