% !TEX root = Theologische_Grundfragen.tex
\chapter{Übernatürliche Wesen}
Neben Jesus und Gott kommen in der Bibel noch andere, übernatürliche Wesen vor. Diese sind im Wesentlichen Engel, der Teufel und Dämonen. Ziel ist die Falsifizierung oder Valdierung der Existenz dieser als eigenpersonelle Wesen und ggf.\ die Identifizierung für was sie stehen bzw.\ was sie repräsentieren.

\section{Engel}
Engel existierten bereits in verschiedenen, vorchristlichen Religionen. So stammen von dort z.B. auch die Bilder der Cherubinen und Seraphimen. Ebenso
stammen aus den Zeiten des persischen Dualismus z.B. auch Wesensbilder, aus denen später die Schutzengel hervorgehen werden. Spätestens zu Zeiten des Neuen Testamentes gehören Engel und Engel-ähnliche Wesen zum altorientalischen Weltbild, die in vielen Religionen und Gegenden bekannt waren. Daher ist anzunehmen, dass durch diesen Einfluss Engel Einzug in die Bibel gefunden haben. Ein Hinweis hierfür ist, dass Engel erst in den älteren Schriften des Alten Testamentes stärker in den Vordergrund gerückt sind, in denen das jüdische Volk bereits durch einige Exile und der damaligen Umwelt
unter erheblichen Einfluss im Bezug zu diesen Wesen stand.
\\~\\
In den Alten Testament werden Engelswesen verwendet, wenn Gott mit den Menschen gesprochen und interagiert hat, aber die Menschen (Ehr-) Furcht hatten
Gott direkt zu nennen. Im neuen Testament verstärkt sich dieses Bild und dort treten Engel als Boten und Künder von Gott auf.  Die Evangelien als auch somit
verbunden Jesus begeben sich hierbei in das damalige Weltbild herein und haben die Engel als Wesen stehen lassen, da diese kein Hindernis für die Verkündigung
der Inhalte waren. Sie haben aber keine eigene Engelslehre entwickelt und sind somit als reine stilistische Mittel der damaligen Zeit zu sehen, die Jesus und die Autoren benutzt haben. \\

Die ersten Kirchenväter ordnen den Engeln keine besondere Bedeutung zu. Für sie sind Engel dienende Gottes und es ist verboten, diese anzubeten. Auch wird einen Christen nicht vorgeschrieben, an eine vorgegebene Engelslehre zu glauben. Erst nach 500 findet über die Kirchengeschichte ein überhobenes Engelsbild Einzug, doch diese sind nicht eindeutig biblisch und lassen sich in Zeiten einordnen, in denen einige Sachen in der Kirche schief lief
 (Kreuzzüge, Heiligen- und Marienverehrung, Ablaßkulte, Höllenlehre etc.).
\\~\\
Demnach können die Engel auf den Einfluss des damaligen Weltbildes und den darin vorherrschenden Religionen und Kulturen zurückgeführt werden. Da die Engel nur ein verlängerter Arm Gottes waren und keine Eigenverhalten aufgewiesen haben, können Engel als Metaphern für die Eigenschaften und Verhaltensweisen Gottes verstanden und somit aus den Geschichten gestrichen werden, ohne deren Sinn und Aussagen zu verändern. Da Gott nur in Metaphern
von Menschen beschrieben und verstanden werden kann, ist das Vorkommen von Engeln in der Bibel als metaphorische Bild auch nichts schlimmes, sondern sogar etwas förderliches, solange man dieses Bild immer wieder auf Gottes Wesen zurückführt und Engel nicht als eigenpersonelle Wesen überhöht.

\section{Teufel}\label{sec:Teufel}
Auf die Vorstellung eines Gegenspielers in Form eines Teufels geht aus den Parsismus (persischer Dualismus) hervor. Etwa im 2. Jahrhundert vor Christus findet daher das Bild des Teufels Einzug in das Glaubensgut der damaligen Welt. So ist der Teufel der Schuldträger für das ganze Böse in der Welt. Daher ist die Entstehung
des Teufel auch auf den Einfluss der damaligen, persischen Kultur und Glaubens zurückzuführen. Dies wird dadurch untermauert, dass der Teufel in seiner Hintergrundgeschichte weiter in außer--biblischen Schriften, meist in Volkssagen, weiter charakterisiert und dann in der Bibel als gekanntes Wissen vorausgesetzt werden.
\\~\\
Im Alten Testament ist der Satan kein Gegenspieler, sondern ein Diener Gottes, der in dessen Auftrag handelt. Durch den zuvor genannten Einfluss kam dann auch das Bild des Teufels in die heiligen Schriften. Hierbei wurde aufgrund eines Übersetzungsfehlers der zuvor genannte Satan mit den Teufel gleichgesetzt.
Daher muss der Satan im Alten Testament und der Teufel im Neuen Testament getrennt betrachtet werden.
\\~\\
Im Alten Testament kommt bis auf die bekannte Hiobsgeschichte, die nicht in den heiligen Schriften des Judentums vertreten ist, kaum eine Erwähnung des Satans vor. Daher spielt der Satan im Alten Testament eine untergeordnete Rolle und kann als Metapher für den prüfenden Gott gesehen werden. \\ Im Neuen Testament ist das Glauben an der Existenz an Engel, Teufel und Dämonen bereits in der Bevölkerung etabliert. Wie bei den Engeln ist anzunehmen, dass Jesus nicht an die Existenz des Teufels glaubt, sich aber dieser stilistisch bedient, da es seiner eigentlichen Botschaft nicht im Weg steht. Im Neuen Testament steht der Teufel als Metapher
für die Bereitschaft  des Menschen zum Bösen.
\\~\\
Bei den Kirchenvätern wird unterschiedlich von den Teufel gesprochen. Die Tendenz ist aber eher, diesen als fiktive Figur zu betrachten. Außerdem wird dem Teufel nie das böse zugeschrieben, sondern nur die Rolle des Versuchsers und Verführers zu den Bösen. Das Böse geht auch bei dem Glauben an einen Teufel immer vom Menschen selbst aus. Ähnlich wie bei der Einführung des Teufels ist der Glauben an die Existenz des Teufels bei den Kirchenvätern immer auf den kulturellen und spirituellen Einfluss derjenigen Zeit zurückzuführen.
\\~\\
Zuletzt ergibt die Existenz des Teufels und seine Hintergrundgeschichte keinen Sinn. Dass sich vollkommene Wesen gegen Gott in einen Kampf einlassen, in den sie nur verlieren können, macht keinen Sinn. Zudem ist keine Motivation für den Abstieg eines vollkommenen zu einen unvollkommenen Wesens nicht gegeben.
Außerderm taugt die Figur des Teufels nicht für die Deutung der Welt und löst keine Probleme.
\\~\\
Daher ist eine Existenz des Satans und Teufels als eigenpersonelle Wesen abzulehnen und auch nicht förderlich für einen gesunden Glauben. Außerdem eröffnet eine Teufelsfigur den Menschen die lukrative und schädliche Möglichkeit, den Schuld und das Böse weg von sich selber und von Gott hin zu einen Sündenbock wegzuschieben.

\section{Dämonen}
Die Dämonen sind im Judentum Geistwesen, die rein negativ eingeschätzt werden und für Krankheiten und Tod verantwortlich sind. Diese haben ebenfalls über den Dualismus Einzug in das Glaubensgut des Neuen Testament gefunden. Daher sind diese ebenfalls nach den selben Schema wie bei den Teufel und Engeln auf Einflüsse von anderen Religionen und Kulturen zurückzuführen. Daher wird für genauere Infos auf\ \ref{sec:Teufel} verwiesen. Im Laufe der Kirchengeschichte entwickelten sich dann Dämonen auch zu Anstiftern und Verführer des Bösen weiter.
\\~\\
Es gelten die gleichen Schlussfolgerungen wie in Kapitel\ \ref{sec:Teufel}, außer dass hier Dämonen für keine Metapher stehen, sondern schlichtweg nicht existieren und dementsprechend als schlichte Krankheitserscheinungen gesehen werden können.

\section{Die Einschränkung der Willensfreiheit durch übernatürliche Wesen}
Die Frage nach der Existenz von Engeln, Dämonen und einem personalen Teufel wirft ein grundlegendes Problem für das theologische Menschenbild und das Verständnis menschlicher Willensfreiheit auf. Die hier vertretende Theologie betont, dass der Mensch von Gott in Freiheit geschaffen wurde. Die Willensfreiheit des Menschen ist hier ein zentraler Pfeiler (siehe Kapitel \ref{Willensfreiheit}), welcher eine Antwort auf Theodizee (siehe Kapitel \ref{Theodizee}) ermöglicht. Diese Freiheit umfasst sowohl die Möglichkeit zur Entscheidung für das Gute und damit für Gott, als auch zur Abkehr und zum Bösen. Nur wenn der Mensch eigenständig handelt, kann er echte Verantwortung übernehmen und vor Gott Rechenschaft ablegen.\\

Würde man nun die Existenz eigenständiger übernatürlicher Mächte wie Dämonen oder den Teufel annehmen, ergäbe sich daraus ein Spannungsverhältnis: Der Mensch könnte sein Handeln nicht mehr als ausschließlich auf sich selbst zurückführbar verstehen, sondern wäre zumindest teilweise von äußeren übermächtigen Kräften bestimmt. Ein solches Verständnis würde die Verantwortung des Menschen untergraben. Statt frei zu wählen, könnte er Schuld leicht auf diese Mächte abwälzen: „Nicht ich habe gehandelt, sondern der Teufel hat mich verführt.“ Dadurch würde die zentrale Verantwortungsethik des christlichen Glaubens ausgehöhlt, die den Menschen als autonomes, von Gott angesprochenes und für sein Tun verantwortliches Wesen versteht.\\

Darüber hinaus ergibt sich noch ein zweites Problem: Die sichtbare oder unzweifelhaft erfahrbare Gegenwart von Engeln, Dämonen oder gar des Teufels würde den Menschen in seiner Glaubensfreiheit einschränken. Wenn er solchen Wesen tatsächlich begegnen könnte, hätte er zugleich einen direkten Beweis für die Existenz der unsichtbaren Wirklichkeit Gottes. Der Glaube verlöre dadurch seinen Charakter einer freien Entscheidung. Der Mensch könnte Gott gar nicht mehr leugnen oder sich bewusst gegen ihn stellen, weil die Erfahrung übernatürlicher Wesen zwingend den Rückschluss auf die Existenz einer geistigen Welt und damit auf Gott selbst nahelegen würde. Damit wäre die Freiheit des Glaubens aufgehoben, die sich gerade darin zeigt, dass der Mensch auch in der Möglichkeit der Gottesferne und des Zweifels leben kann.\\

Zusammenfassend lässt sich sagen: Die Annahme eigenpersoneller Mächte wie Dämonen oder des Teufels widerspricht sowohl der individuellen Willensfreiheit im ethischen Handeln als auch der Glaubensfreiheit gegenüber Gott. Nur wenn solche Wesen als symbolische Ausdrucksformen für innere Konflikte, destruktive Tendenzen oder gesellschaftliche Strukturen verstanden werden, bleibt die menschliche Freiheit unangetastet. Gerade in dieser Freiheit aber gründet die Würde und Verantwortung des Menschen vor Gott.\\

\section{Fazit}
Im Rückblick wird deutlich, dass die in der Bibel beschriebenen übernatürlichen Wesen – Engel, Teufel und Dämonen – in ihrer Entstehung und Bedeutung wesentlich durch das religiöse und kulturelle Umfeld ihrer Zeit geprägt sind. Sie treten nicht als eigenständige, unabhängige Wesen auf, sondern spiegeln Strömungen, Vorstellungen und Deutungsmuster wider, die aus älteren Religionen, Mythen und philosophischen Weltbildern in die biblischen Texte eingeflossen sind. Gerade bei den Engeln wird sichtbar, dass sie ursprünglich als stilistische Hilfsmittel verstanden werden können, um Gottes Wirken begreifbarer zu machen. Sie fungieren als Boten, Mittler und Metaphern, ohne jemals eine eigene Lehre oder ein Eigenleben zu entfalten. Ihre Existenz ist damit kein notwendiger Bestandteil des Glaubens, sondern eine Bildsprache, die auf Gott selbst verweist.\\

Noch deutlicher zeigt sich der Einfluss fremder Religionen beim Teufel und den Dämonen. Beide Konzepte lassen sich auf den persischen Dualismus zurückführen, in dem das Böse eine eigenständige Macht neben dem Guten darstellt. Dieses Denken fand Eingang in jüdische und später christliche Schriften und wurde in der Kirchengeschichte immer wieder unterschiedlich gedeutet. Auffällig ist jedoch, dass weder im Alten noch im Neuen Testament der Teufel als personalisiertes Ur-Böses konsequent ausgearbeitet wird. Vielmehr wird er zu einer Projektionsfigur, die für Versuchung, Verführung oder die Neigung des Menschen zum Bösen steht. Dämonen wiederum erscheinen als Erklärung für Krankheit, Tod oder destruktive Kräfte, doch auch hier handelt es sich weniger um eine substanzielle Lehre als vielmehr um kulturelle Muster, die mit der Zeit weiterentwickelt und ausgeschmückt wurden.\\

Die entscheidende Frage ist, was dies für das theologische Menschenbild bedeutet. Nimmt man Engel, Teufel und Dämonen als eigenständige, reale Mächte ernst, ergibt sich ein Problem: Die Verantwortung des Menschen für sein eigenes Handeln wird geschwächt. Schuld und Versagen könnten leicht auf äußere Kräfte abgewälzt werden, anstatt sie als Teil der eigenen Freiheit und Verantwortung zu begreifen. Ebenso würde die Glaubensfreiheit eingeschränkt, wenn übernatürliche Wesen tatsächlich erfahrbar wären. Der Mensch hätte keinen Raum mehr, sich frei für oder gegen Gott zu entscheiden, weil ihm der Beweis für eine geistige Welt bereits vor Augen stünde. Damit ginge der Wesenskern des Glaubens verloren, nämlich die Freiheit, auch im Zweifel, in der Distanz oder in der bewussten Entscheidung die Beziehung zu Gott zu gestalten.\\

Vor diesem Hintergrund erscheint es sinnvoll, diese übernatürlichen Figuren nicht als reale Gegenmächte Gottes zu verstehen, sondern als symbolische Ausdrucksformen menschlicher Erfahrungen: Engel als Bild für Gottes Nähe und Zuwendung, der Teufel als Sinnbild für die menschliche Neigung zum Bösen, Dämonen als Projektionen für Leid, Krankheit oder zerstörerische Dynamiken. Gerade in dieser symbolischen Deutung behalten die biblischen Texte ihre Kraft, ohne die Verantwortung des Menschen zu schwächen oder die Glaubensfreiheit einzuschränken.\\
